感謝NBA - 陶傑

感謝NBA - 陶傑

微博圖片(互聯網)

上海舉行NBA實體比賽，座無虛席，上海人與全國愛國民情對着幹，慘遭全國譴責，指上海人皆是漢奸。

上海人有漢奸基因，大家現在才知道？張愛玲、施蟄存、周作人，俱海派文藝家。連躲在租界裏痛貶中國人種的魯迅，亦精日人士，且不說新月派之徐志摩親英崇洋。此皆上海水土之別格新奇。

說起文化，比較深奧，今日中國人不太明白。不如講一個錢字，大家就看通得多：當今中國經濟，省省赤字，二○一九年上半年，由黑龍江河南到北京天津，全部虧損，獨上海錄得盈餘一百九十二億。憑此數字，上海人抱NBA的美國大腿，就是抱得起。

還有上海的地理環境，相當於亞洲的紐約，百年前有英法日僑民聚居，英國人在上海有一份自己的報紙，叫做「字林西報」，由髮匪進侵江南，曾國藩的淮軍戰事實況，到日軍進迫淞滬，青天白日的國軍抵禦，實力幾何，國際社會，都知道中國人的新聞不能相信，唯此英文報紙有讓記者在前線發回的事實真相。

美國NBA事件，令中國網民抓狂，香港人一向擁護NBA，也熱愛美國；值此戰亂關頭，許多香港人怕穿一件NBA球衣T恤，不歡呼拉登911恐襲幹得好，會即刻定性為港獨分子。現在看到有上海人強大的支持，原來不抵制NBA、也不歡呼拉登911，原來也不是港獨分子呢，香港人歡欣鼓舞，都感謝上海人。

這就叫做We Connect 。

其實幾十年來，滬港早已connect了。李祖永的永華電影公司，由上海搬來香港，改組為長城。邵逸夫兄弟也將上海的天日公司，家當搬來香港英國殖民地，火燒紅蓮寺尚未說完的故事，在殖民地庇蔭之下，武俠片和風月電影，全部書接下回，繼續經營。天蟾大舞台在香港變成璇宮，蘭心戲院即香港的皇后，凱司令咖啡店變成香港德輔道中連卡佛公司地庫的美心（不是今日這家），基因嫁接，氣象連枝，所以當江澤民主席來香港訪問，充滿自信，深入民居，用廣東話向香港人打招呼：你哋好。

一台華麗的舞會，本來以為香火斷了。感謝NBA君臨，滬上那一片燈火，忽然若隱若現的催生過來，隱隱映照着維港，以後就端看造化了。NBA，謝謝你。

陶傑
電郵 :mcwriter@appledaily.com

請大家幫幫手，將香港過去嗰一個 difficult week 嘅相片或片段放上twitter，tag @KingJames hashtag #hongkongdifficultweek

目的係，藉著呢次事件，等外國人多理解香港嘅狀況，尤其係警察濫用暴力， 拘捕學生， 甚至性暴力。

五大訴求，缺一不可
光復香港，時代革命